<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die antarktischen Eisverhältnisse</title>
        <title type="sub">Auszug aus meinem Tagebuch der Südpolarreise der "Belgica" 1898-1899</title>
        <author>
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/12279804X">
            <surname>Arctowski</surname>
            <forename>Henryk</forename>
          </persName>
        </author>
        <respStmt>
          <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
          <resp>
            <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
            <ref target="https://www.bbaw.de"/>
          </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
      <extent>
        <measure type="images"/>
        <measure type="tokens"/>
        <measure type="types"/>
        <measure type="characters"/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
          <email>dta@bbaw.de</email>
          <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
          <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
          <address>
            <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
            <country>Germany</country>
          </address>
        </publisher>
        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
        <date type="publication">2026-04-24T13:20:32Z</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="M"/>
        <biblFull>
          <titleStmt>
          <title level="m" type="main">Die antarktischen Eisverhältnisse</title>
          <title level="m" type="sub">Auszug aus meinem Tagebuch der Südpolarreise der "Belgica" 1898-1899</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/12279804X">
                <surname>Arctowski</surname>
                <forename>Henryk</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="1"/>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher><name>Perthes</name></publisher>
              <pubPlace>Gotha</pubPlace>
            <date type="publication">1903</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
            Bogensignaturen: keine Angabe;
            Druckfehler: keine Angabe;
            fremdsprachliches Material: keine Angabe;
            Geminations-/Abkürzungsstriche: keine Angabe;
            Hervorhebungen (Antiqua, Sperrschrift, Kursive etc.): keine Angabe;
            i/j in Fraktur: keine Angabe;
            I/J in Fraktur: keine Angabe;
            Kolumnentitel: keine Angabe;
            Kustoden: keine Angabe;
            langes s (ſ): keine Angabe;
            Normalisierungen: keine Angabe;
            rundes r (&amp;#xa75b;): keine Angabe;
            Seitenumbrüche markiert: keine Angabe;
            Silbentrennung: keine Angabe;
            u/v bzw. U/V: keine Angabe;
            Vokale mit übergest. e: keine Angabe;
            Vollständigkeit: keine Angabe;
            Zeichensetzung: keine Angabe;
            Zeilenumbrüche markiert: keine Angabe;
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
<text>
<body>
<p>
<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/12279804X">Arctowski</persName>, Tagebuch der Südpolarreise der »Belgica«.
<lb/>Allmählich klärt es sich von neuem auf, und man bemerkt Land. Eine Reihe von
<lb/>Inseln und Felsen, dann erscheinen ausgedehntere Küsten . . . Fortwährend ist man auf
<lb/>den günstigen Augenblick gespannt, wo der Horizont etwas frei wird. 7 Uhr abends kommen
<lb/>wir an einem Vorgebirge vorbei, das wahrscheinlich Cap Cockburn<note type="editorial">Heutige deutsche Schreibweise: Kap Cockburn</note> ist.
<lb/>den <date when="1898-01-23">23</date> um 7 Uhr abends.
<lb/>Wir kommen immer noch vorwärts. Die Karten sind jetzt nicht mehr zu benutzen,
<lb/>denn sie stimmen nicht mehr mit dem, was man sieht. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116850892">Lecointe</persName> macht fortwährend Auf-
<lb/>nahmen, nach denen er eine annähernd richtige Karte wird entwerfen können. 10 Uhr
<lb/>abends scheint uns Land die Fahrt nach S<note type="editorial">Mit hoher Wahscheinlichkeit ist hier Süden gemeint</note> zu versperren; hohe Berge ragen am Horizont
<lb/>empor und kleine Inseln und Klippen liegen zerstreut in der großen Bucht, an deren Eingang
<lb/>wir uns jetzt befinden. Mancherorts sind freie Bergrücken, und zahlreiche spitze Felsen
<lb/>und Bergspitzen durchbrechen die Eisschicht, die das Land bedeckt. Es wird also möglich
<lb/>sein, den geologischen Bau dieser Gebirge zu erkennen.
<lb/>Um 11½ Uhr sind wir nahe bei einer kleinen Insel. <persName>Danco</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/120808633">de Gerlache</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1157518605">Racovitza</persName>,
<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118669958">Cook</persName> und ich steigen in ein Boot. Das Meer ist etwas unruhig, und die Wogen brechen
<lb/>sich an dem Felsen. Wir betreten zum erstenmal <placeName ref="http://d-nb.info/gnd/4002208-0">antarktisches Land</placeName>. Ein guter Teil der
<lb/>Insel liegt offen da. Der obere Teil sieht aus wie ein Lavastrom von prismatischer Struktur,
<lb/>tiefer unten ist der Fels durchweg zerklüftet; er scheint in große übereinanderliegende
<lb/>Blöcke mit ebener Oberfläche zu zerfallen.
<lb/>Es ist vulkanisches Gestein, sehr dicht, sehr hart, aber leicht brüchig, und gibt, wenn
<lb/>man mit dem Hammer daraufschlägt, einen hellen Klang von sich. Basalt ist es nicht.
<lb/>Das Gestein ist krystallinisch von sehr feinkörniger Struktur; seine Farbe ist ein ganz dunkles
<lb/>Grün. (Eine mikroskopische Untersuchung von <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116437871">Prof. A.-F. Renard</persName> hat ergeben, daß es
<lb/>veränderter Diabas ist.)
<lb/>Den Schnee zu untersuchen hatte ich keine Zeit; es dunkelte bereits, und wir mußten
<lb/>an Bord zurück.
<lb/>Der Montag, <date when="1898-01-24">24. Januar</date>, war reich an Entdeckungen. Ich kann nicht alles beschreiben,
<lb/>was ich heute gesehen habe und was meine Aufmerksamkeit und Wißbegierde erregt hat.
<lb/>Die Dinge, die mir rätselhaft erscheinen, sind weniger wichtig; ihre Erklärung wird sich
<lb/>finden. Man begreift schließlich alles, wenn man unablässig beobachtet und sich Mühe gibt,
<lb/>richtig zu sehen.
<lb/>Während der Nacht mußte manövriert werden, um den Eisbergen auszuweichen und
<lb/>nicht vom Winde an Land getrieben zu werden. Deshalb mußten wir am Morgen etwas
<lb/>umherfahren, um einige Merkpunkte vom Abend zuvor wieder zu entdecken und die kleine
<lb/>Insel, wo wir zum erstenmal gelandet, wieder zu finden.
<lb/>Als wir dann ganz nahe an einer größtenteils schneefreien Insel vorbeikamen, ließen
<lb/><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1157518605">Racovitza</persName>, <persName>Danco</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118502670">Amundsen</persName> und ich ein Boot ins Wasser und stiegen ein, um zum zweiten-  
</p>
</body>
</text>
</TEI>
